# git  
  
## gitとは  
gitはバージョン管理ソフトと呼ばれるもので、プログラム開発で定番ツールとして使われています。  
ざっくりいうと、「リポジトリ」と呼ばれるプロジェクトに更新したファイルをその都度登録していくことで  
**いつ、どのファイルを、どのように更新したか**  
を自由に確認することができます。更に  
**好きなファイルを、好きな時の状態に戻すこと**ができます。  
通常のイメージですと、ファイルのバックアップには「ファイル\_日付.txt」みたいな名称をつける必要があり、どんどん扱いが難しくなっていくのですが、gitを使うとそのようなことをする必要がなくなります。  
  
## 別PCとの共有  
gitで管理をする強力な点として、リポジトリを他PCと簡単に共有できることです。  
よく計算機をつかっていると、「マシンAで作成したプログラムをマシンBでもつかいたい」という場合が出てきます。  
単純にコピーすれば使えるのですが、その後片方のマシンでプログラムを更新すると、どこで何を変更したのかがわからず、複数バージョンが存在する、という事態が発生します。  
それを防ぐためにgitでリポジトリを複数マシンで共有することで、上記管理を複数マシンから行うことができます。  
リポジトリの共有には、dropboxを使う方法と、gitlabのような外部ツールを用いる方法があります。  
  
## 複数人での作業  
更に強力な面は、上記リモートリポジトリを他人と共有することで, 複数人でプログラムを管理することができます。  
リポジトリの履歴では、だれがこの変更を加えたか、という情報もわかりますし、slackなどのチャットツールに、リポジトリの更新情報を通知することも可能です。  
研究室単位ではgitlabを使うことで、研究室メンバーのみにリポジトリを共有、ということが簡単に可能です。  
（このwikiもgitlabで管理しています。)  
  
## 外部プログラムの使用  
gitの機能として、`clone` というコマンドで外部に公開されたプログラムをダウンロードすることができます。  
多くのエンジニアがgithubというサービスに自作のプログラムを公開しており、cloneすることで、簡単に使用することが可能です。  
特に機械学習関連のツールでは、gitでダウンロードする機会が多くなると思います。  
  
操作の詳細は[こちら](git_use.md)で説明します。  
